	\begin{Maquette}[Parcours]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}%, CorrigeFin, Colonnes=2
  % Préambule séance
  \begin{seancestart}[qrcode={https://coopmaths.fr/alea/?uuid=592c7&id=can6C09&uuid=2ce71&id=can6C28&uuid=c5700&id=can4L02&uuid=4b11f&id=can2C10&uuid=b31eb&id=can2C13&uuid=c1123&id=can2L08&uuid=966a6&id=can3F01&uuid=83a8a&id=can3F05&uuid=d85c2&id=can3F11&uuid=14145&id=can3G03&v=can&es=0111001&canD=5&canT=2024&canSA=1&canSM=gathered&canI=1 }]
    \begin{itemize}
       \item \textbf{Calcul numérique :} racines carrées
		\item \textbf{Calcul littéral :} identités remarquables 
		\item \textbf{Géométrie :} Pythagore, Thalès
    \end{itemize}
  \end{seancestart}


	
	\begin{multicols}{2}
		\section[Calcul numérique :  racines carrées]{Calcul numérique}
		\begin{exercice}
		Le nombre proposé existe-t-il ? Justifier.\\
		\begin{minipage}{0.75\linewidth}
 \begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\sqrt{2-\pi}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\sqrt{\sqrt{4}}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\sqrt{-12^{2}}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\sqrt{-\left(-8\right)^{2}}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$-\sqrt{7}$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\sqrt{-3}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
{\hypersetup{urlcolor=black}
~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=55cc0&id=2N32-1&n=6&d=10&s=1&alea=C6G8&cd=1&cols=2&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
				}
\end{minipage}

\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}\textbf{Définition} : $\sqrt{a}$ est le nombre positif dont le carré est $a$.\\
      Il vérifie donc $\sqrt{a}\times \sqrt{a}=a$. \\
      Comme $a$ est un carré, c'est un nombre positif.\\
      Ainsi, la racine carrée d'un nombre négatif n'existe pas. 

      \textbf{Méthode} : Pour montrer qu'une racine carrée existe, il suffit de montrer que le nombre sous le radical est positif. 

Comme $\pi>3$ alors $2-\pi$ est un nombre négatif. \\
          Ainsi, $\sqrt{2-\pi}$ n'existe pas.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}
Comme $\sqrt{4} \geqslant 0$, alors $\sqrt{\sqrt{4}}$ existe.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}
On a $-12^{2}=-12\times 12=-144$. \\
          Comme $-144$ est un réel négatif,  $\sqrt{-12^{2}}$ n'existe pas.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}
On a $-\left(-8\right)^{2}=-\left(-8\right)\times \left(-8\right)=-64$.\\
          Comme $-64$ est un nombre négatif,   $\sqrt{-\left(-8\right)^{2}}$ n'existe pas.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}
7 est un nombre positif donc $-\sqrt{7}$ existe.\\
          \textbf{Remarque} :   Le signe $-$ étant placé devant le symbole radical, le nombre $-\sqrt{7}$ est donc négatif. \end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}
$-3$ est un nombre négatif donc $\sqrt{-3}$ n'existe pas. \end{minipage}
\end{enumerate}

\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=99b29&id=2N32-2&n=2&d=10&s=1&alea=QqNo&cd=1&cols=2
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
Donner, si possible, une écriture simplifiée des calculs suivants.\\
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$ -9 \sqrt{5}\left( -9  -2\sqrt{5}\right)$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\left(-8 \sqrt{6}\right)^{2}$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
\centering
{\hypersetup{urlcolor=black}
~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=99b29&id=2N32-2&n=2&d=10&s=1&alea=QqNo&cd=1&cols=2&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
				}
\end{minipage}

\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=0.5em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$-9 \sqrt{5}\left( -9  -2\sqrt{5}\right)=
                        -9 \sqrt{5}\times (-9)-9 \sqrt{5}\times (-2)\sqrt{5}$\\
                        $\phantom{-9 \sqrt{5}\left( -9  -2\sqrt{5}\right)}=81\sqrt{5}-9\times (-2)\times 5$\\
                        $\phantom{-9 \sqrt{5}\left( -9  -2\sqrt{5}\right)}=81\sqrt{5}+90$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$\left(-8 \sqrt{6}\right)^{2}=(-8)^{2}\times \left(\sqrt{6}\right)^{2}$
                        $\phantom{\left(-8 \sqrt{6}\right)^{2}}$\\
                        $\phantom{\left(-8 \sqrt{6}\right)^{2}}=64\times 6$\\
                        $\phantom{\left(-8 \sqrt{6}\right)^{2}}=384$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=04b0a&id=2N41-6&n=6&d=10&s=4&s2=4&alea=qNoR&cd=1&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\section[Calcul littéral : identités remarquables (développements)]{Calcul littéral}
\begin{exercice}
Développer et réduire les expressions suivantes.\\[1em]
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{enumerate}[itemsep=0.5em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(x+1)^2$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(x-8)^2$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(7x-8)(7x+8)$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(x+8)^2$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(2x-7)^2$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}$(5x-1)(5x+1)$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
{\hypersetup{urlcolor=black}
~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=04b0a&id=2N41-6&n=6&d=10&s=4&s2=4&alea=qNoR&cd=1&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
				}

\end{minipage} 
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=2em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$, \\ avec $\color{red} a = x\color{black}$ et $\color{green} b = 1 \color{black} $ : \\$\left(\color{red}x\color{black}+\color{green}1\color{black}\right)^2=\color{red}x\color{black}^2+2 \times \color{red}x \color{black}\times \color{green}1 \color{black}+ \color{green}1\color{black}^2$ \\$\phantom{\left(\color{red}x\color{black}+\color{green}1\color{black}\right)^2} = x^2+2x+1$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$, \\ avec $\color{red} a = x\color{black}$ et $\color{green} b = 8 \color{black} $ : \\$(x-8)^2=x^2-2 \times 8 \times x+8^2=x^2-16x+64$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a+b)(a-b)=a^2-b^2$, \\ avec $\color{red} a = 7x\color{black}$ et $\color{green} b = 8 \color{black} $ : \\$(7x-8)(7x+8)=(7x)^2-8^2=49x^2-64$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a+b)^2=a^2+2ab+b^2$, \\ avec $\color{red} a = x\color{black}$ et $\color{green} b = 8 \color{black} $ : \\$\left(\color{red}x\color{black}+\color{green}8\color{black}\right)^2=\color{red}x\color{black}^2+2 \times \color{red}x \color{black}\times \color{green}8 \color{black}+ \color{green}8\color{black}^2$ \\$\phantom{\left(\color{red}x\color{black}+\color{green}8\color{black}\right)^2} = x^2+16x+64$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a-b)^2=a^2-2ab+b^2$, \\ avec $\color{red} a = 2x\color{black}$ et $\color{green} b = 7 \color{black} $ : \\$(2x-7)^2=(2x)^2-2 \times 2x \times 7 + 7^2=4x^2-28x+49$\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}On développe l'expression en utilisant l'identité remarquable $(a+b)(a-b)=a^2-b^2$, \\ avec $\color{red} a = 5x\color{black}$ et $\color{green} b = 1 \color{black} $ : \\$(5x-1)(5x+1)=(5x)^2-1^2=25x^2-1$\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}
\columnbreak
\section[Géométrie : Pythagore, Thalès]{Géométrie}
% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=bd660&id=4G20&n=2&d=10&s=3&s2=3&alea=i1Ou&cd=1&cols=3
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
Dans chaque cas, calculer la longueur manquante (si nécessaire, l'arrondir au millimètre près).
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
{\hypersetup{urlcolor=black}
~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=bd660&id=4G20&n=2&d=10&s=3&s2=3&alea=i1Ou&cd=1&cols=3&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
				}
\end{minipage}
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}~\\\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1,-2.9440440040072198) rectangle (5.169015820368588,5.440908156479584);
    	\draw[color={black},line width = 0.5] (0,0)--(0.36,-0.17)--(0.53,0.19)--(0.17,0.36)--cycle;
	\draw[color={black}] (0,0)--(4.17,-1.94)--(2.07,4.44)--cycle;
	
	\draw [color={black}] (-0.46,-0.19) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {W};
	\draw [color={black}] (4.47,-2.34) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {X};
	\draw [color={black}] (2.07,4.94) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {Y};
	\draw [color={black}] (0.58,2.43) node[anchor = center,scale=1, rotate = 65.00012] {4,9 cm};
	\draw [color={black}] (3.59,1.4) node[anchor = center,scale=1, rotate = -71.80917] {6,7 cm};

\end{tikzpicture}\\\columnbreak\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}~\\\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.6]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-1,-4.155166278062295) rectangle (4.074264578624801,3.233583958711397);
    	\draw[color={black},line width = 0.5] (0,0)--(0.24,-0.32)--(0.56,-0.09)--(0.32,0.24)--cycle;
	\draw[color={black}] (0,0)--(2.29,-3.16)--(3.07,2.23)--cycle;
	
	\draw [color={black}] (-0.49,0.08) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {H};
	\draw [color={black}] (2.38,-3.65) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {I};
	\draw [color={black}] (3.3,2.68) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {J};
	\draw [color={black}] (0.74,-1.87) node[anchor = center,scale=1, rotate = -54.000280000000004] {3,9 cm};
	\draw [color={black}] (3.18,-0.53) node[anchor = center,scale=1, rotate = -278.25599] {5,4 cm};

\end{tikzpicture}\\\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{multicols}
\end{exercice}

\begin{Solution}
\begin{enumerate}[itemsep=1em]
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Le triangle $WXY$ est rectangle en $W$ donc d'après le théorème de Pythagore, on a : \\ $XY^2=WX^2+WY^2$\\ D'où  $WX^2=XY^2-WY^2$.\\ $WX^2=6{,}7^2-4{,}9^2$\\ $WX^2=20{,}88$\\ $WX=\sqrt{20{,}88}$\\ Donc $WX \approx {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{4{,}6}}$ {\bfseries \color[HTML]{f15929}cm}.\end{minipage}
	\item \begin{minipage}[t]{\linewidth}Le triangle $HJI$ est rectangle en $H$ donc d'après le théorème de Pythagore, on a : \\ $JI^2=HJ^2+HI^2$\\ D'où  $HJ^2=JI^2-HI^2$.\\ $HJ^2=5{,}4^2-3{,}9^2$\\ $HJ^2=13{,}95$\\ $HJ=\sqrt{13{,}95}$\\ Donc $HJ \approx {\color[HTML]{f15929}\boldsymbol{3{,}7}}$ {\bfseries \color[HTML]{f15929}cm}.\end{minipage}
\end{enumerate}
\end{Solution}

% @see : https://coopmaths.fr/alea?uuid=18a21&id=4G30&n=1&d=10&s=1&s2=1&alea=q2Dr&cd=0&cols=1
\needspace{10\baselineskip}
\begin{exercice}

 Sur la figure suivante, ${EG=6~\text{cm}}$, ${EF=8~\text{cm}}$, ${GH=1{,}8~\text{cm}}$, $GI=1{,}2~\text{cm}$ et $(EF)//(HI)$.\\Calculer $HI$ et $GF$.

\medskip
\begin{minipage}{0.75\linewidth}
\begin{tikzpicture}[baseline,scale = 0.5]

    \tikzset{
      point/.style={
        thick,
        draw,
        cross out,
        inner sep=0pt,
        minimum width=5pt,
        minimum height=5pt,
      },
    }
    \clip (-8.9174708365343,-0.8) rectangle (1.5,5.459910336140714);
    	\draw[color={black}] (0,0)--(-7.42,3)--(-3.78,4.66)--cycle;
	\draw[color={black}] (-2.65,3.26)--(-4.87,4.16)--(-3.78,4.66)--cycle;
	\draw [color={black}] (0.46,-0.19) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {E};
	\draw [color={black}] (-7.88,3.18) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {F};
	\draw [color={black}] (-3.67,5.15) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {G};
	\draw [color={black}] (-2.26,3.58) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {H};
	\draw [color={black}] (-5.08,4.62) node[anchor = center,scale=1, rotate = 0] {I};

\end{tikzpicture}\\
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.2\linewidth}
{\hypersetup{urlcolor=black}
~\qrcode{https://coopmaths.fr/alea?uuid=18a21&id=4G30&n=1&d=10&s=1&s2=1&alea=q2Dr&cd=0&cols=1&v=eleve&es=001100&title=Cahier+de+vacances++Coopmaths}
				}
\end{minipage}
\end{exercice}

\begin{Solution}
 \begin{minipage}[t]{\linewidth}Dans le triangle $EFG$ :
       \\ $\leadsto$ $H\in[GE]$,
       \\ $\leadsto$ $I\in[GF]$,
       \\ $\leadsto$  $(EF)//(HI)$,
       \\ donc d'après le théorème de Thalès, on a:

\medskip
$\dfrac{GH}{GE}=\dfrac{GI}{GF}=\dfrac{HI}{EF}$

\medskip
$\dfrac{1{,}8}{6}=\dfrac{1{,}2}{GF}=\dfrac{HI}{8}$

\medskip
$HI=\dfrac{1{,}8\times8}{6}=2{,}4$ cm

\medskip
$GF=\dfrac{1{,}2\times6}{1{,}8}=4$ cm\end{minipage}
\end{Solution}


	
	
	
	\end{multicols}
	
	
\end{Maquette}



























